\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[coverpage,fancysections]{polytechnique}

\def \P{\mathbb{P}}
\def \E{\mathcal{E}}
\def \esp{\mathbb{E}}

\title{Retour vers le futur}
\author{Sun Qi et Victor Quach}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{T1}

\begin{itemize}
\item[\textbullet]
Soit $k \in \E^{bin}=\{0, \dots, M\}$. 

Compte-tenu, de la définition de $F^{bin}$, on a \underline{pour $k<M$} :


\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[P^{bin}(k,k+1) = p\frac{M-k}{M}\]
\end{minipage}}
\end{center}

Notons que le membre de droite est nul pour $k=M$.\\


De même, \underline{pour $k>0$} : 
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[P^{bin}(k,k-1) = (1-p)\frac{k}{M}\]
\end{minipage}}
\end{center}
Le membre de droite est nul pour $k=0$.\\


Il vient donc, \underline{pour $k \in \E^{bin}$},
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[P^{bin}(k,k) = 1 - p +\frac{2kp}{M}+\frac{k}{M}\]
\end{minipage}}
\end{center}

\vspace{5mm}
Enfin, \underline{pour $x,y \in \E^{bin}$, si $|x-y|>1$},
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[P^{bin}(x,y) = 0\]
\end{minipage}}
\end{center}
\vspace{5mm}



\item[\textbullet]
Soit $x,y \in \E^{bin}$.

En utilisant que $\pi^{bin}(x)  = \binom{M}{x}p^x(1-p)^{M-x}$, il vient dans les différents cas :

	\begin{itemize}
		\item 	Si $(x,y) = (k,k+1)$
			\begin{equation*}	
			\begin{split}
			\pi^{bin}(k)P(k,k+1) &= \binom{M}{k}p^k(1-p)^{M-k}p\frac{M-k}{M} \\
			&= \frac{M-k}{M}\binom{M}{M-k}p^{k+1}(1-p)^{M-k-1}(1-p)\\
			&= \binom{M-1}{M-k-1}p^{k+1}(1-p)^{M-k-1}(1-p)\\
			&= \binom{M-1}{k}p^{k+1}(1-p)^{M-k-1}(1-p)\\
			&= \frac{k+1}{M}\binom{M}{k+1}p^{k+1}(1-p)^{M-k-1}(1-p)\\
			&= \pi^{bin}(k+1)P(k+1,k) 
			\end{split}
			\end{equation*}
		\item   Si $(x,y) = (k,k)$, L'équation est trivialement vérifiée
		\item   Sinon, les deux memmbres sont nuls.
	\end{itemize}
		Finalement, pour tout $x,y \in \E^{bin}$, 
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[\pi^{bin}(x)P(x,y) = \pi^{bin}(y)P(y,x) \]
\end{minipage}}
\end{center}

\item[\textbullet]
Soit $X$ une variable aléatoire de loi $\pi^{bin}$. Alors, pour $x\in \E$,
\begin{equation*}
\begin{split}
 \P(F^{bin}(X)=x) &= \sum_{y\in\E}{\pi^{bin}(y)P^{bin}(y,x)}
		  = \sum_{y\in\E}{\pi^{bin}(x)P^{bin}(x,y)}\\
		  &= \pi^{bin}(x)P\sum_{y\in\E}{^{bin}(x,y)}
		  = \pi^{bin}(x)\\
		  &= \P(X=x) 
\end{split}
\end{equation*}
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
De cela, on déduit que $\pi^{bin}$ est invariante pour $F^{bin}$.
\end{minipage}}
\end{center}

\end{itemize}

\subsection*{T2}
Il s'agit de calculer :
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(A_1)&=\mathbb{P}(\{F_{0,{n_0}k}(X)=F_{0,{n_0}k}(Y)\})\\
&=\sum_{x,y} \mathbb{P}(F_{0,{n_0}k}(x)=F_{0,{n_0}k}(y))\mathbb{P}(X=x,Y=y)
\end{split}
\end{equation*}
Or, on a supposé que :
\[\inf_{x,y}\mathbb{P}(F_{0,{n_0}k}(x)=F_{0,{n_0}k}(y))\geq\varepsilon>0\]
D'où :
\[ \mathbb{P}(A_1)\geq\sum_{x,y} \varepsilon\mathbb{P}(X=x,Y=y)\geq\varepsilon\sum_{x,y}\mathbb{P}(X=x,Y=y)\geq\varepsilon\]
Ainsi,
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[ \mathbb{P}(A_1)\geq\varepsilon\]
\end{minipage}}
\end{center}

Montrons par récurrence sur $l$ que:
\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[ \mathbb{P}(S>l)=\mathbb{P}({A_1}^c,{A_2}^c,...,{A_l}^c)\le(1-\varepsilon)^l. \]
\end{minipage}}
\end{center}
Le résultat au rang $1$ se déduit du point précédent.
Soit $l\geq1$, supposons le résultat au rang $l$. Alors
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(S>l+1)&=\mathbb{P}({A_1}^c,{A_2}^c,...,{A_l}^c,{A_{l+1}}^c)\\
&=\sum_{x,y} \mathbb{P}(F_{0,n_0}(x)\neq F_{0,n_0}(y),...,F_{0,{n_0}(l+1)}(x)\neq F_{0,{n_0}(l+1)}(y))\mathbb{P}(X=x,Y=y)\\
%\begin{multline*}
&=\sum_{x,y} \mathbb{P}(F_{n_0l,n_0(l+1)}(F_{0,{n_0}l}(x))\neq F_{n_0l,n_0(l+1)}(F_{0,{n_0}l}(y))) \\
&\hspace{1cm}\times\mathbb{P}(F_{0,n_0}(x)\neq F_{0,n_0}(y),...,F_{0,{n_0}l}(x)\neq F_{0,{n_0}l}(y))\mathbb{P}(X=x,Y=y)\\
%\end{multline*}
&\leq (1-\varepsilon)\mathbb{P}(S>l)\\
&\leq (1-\varepsilon)^{(l+1)}
\end{split}
\end{equation*}
D'où le résultat par récurrence.
On en déduit:
\[\mathbb{E}[S]=\sum_{l\geq0}\mathbb{P}(S>l)\leq\sum_{l\geq0}(1-\varepsilon)^l\]
Finalement :

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[\mathbb{E}[S]\leq\frac{1}{\varepsilon}\]
\end{minipage}}
\end{center}


D'une part, $(\mathbb{P}(F_{0,n}(X)=F_{0,n}(Y)))_n\in \mathbb{N}$ est une suite croissante sur $n$.\\
D'autre part, pour tout $n\geq 1$, $\mathbb{P}(F_{0,nn_0}(X)=F_{0,nn_0}(Y))\geq\mathbb{P}(S\leq n)$.\\
Ainsi,
\[1-(1-\varepsilon)^n\leq\mathbb{P}(F_{0,nn_0}(X)=F_{0,nn_0}(Y))\leq1\]
D'après le théorème d'encadrement et la monotonie de la suite, il vient :

\begin{center}
\fbox{\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\[\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} \mathbb{P}(F_{0,n}(X)=F_{0,n}(Y)) = 1\]
\end{minipage}}
\end{center}


\subsection*{T3}
Supposons que $\pi$ et $\nu$ sont deux probabilités invariantes. 
Alors pour tout $n\geq0$, $F_{0,n}(X)$ suit la même loi que $X$, ainsi que $Y$.
Soit $\varphi$ une fonction continue bornée,
\[\mathbb{E}(\varphi(X-Y))=\mathbb{E}(\varphi(F_{0,n}(X)-F_{0,n}(Y)))\]
$\varphi(F_{0,n}(X)-F_{0,n}(Y))$ converge en probabilité(d'après la question $T2$), donc en loi vers $0$.
D'où:
\[\mathbb{E}(\varphi(X-Y))=\lim \limits_{n \rightarrow +\infty}\mathbb{E}(\varphi(F_{0,n}(X)-F_{0,n}(Y)))=0\]
Donc $X$ et $Y$ suivent la même loi, i.e. $\pi = \nu$.
Ainsi il existe au plus une probabilité invariante.



\end{document}

